國際專題：與中國多番衝突 關係劇轉 印靠攏美國 共謀抗華

節錄

國際專題：與中國多番衝突 關係劇轉
印靠攏美國 共謀抗華

特朗普今年2月訪問印度，獲印度總理莫迪（左）隆重歡迎。

中國與印度上月於加勒萬勒河谷發生流血衝突，觸發存在已久的邊界爭議再度升溫。多名研究員分析，這或會影響中印關係一貫不慍不火的平衡，把不主張結盟的印度進一步推入美國的懷抱，成亞洲地緣政治「分水嶺」。

相關新聞：印度率領不結盟 遠離冷戰

自1990年代，美國為了抗衡中國崛起，早有意與印度建立更密切的關係，但印度就傾向沿用冷戰時期的「不結盟」政策。印度。。。。。。。。。。。。。

兩國領導互示友好

面對着有主權爭議的中國，印度致力從競爭與和平共處之間取得微妙的平衡，不願冒險得失這位鄰居，因此也不願過於明顯地與美國走得太近，盡量與美保持模糊的關係。但隨中國解放軍在亞洲海域的軍事活動頻仍、透過一帶。。。。。。。。。。。。。。

印度社會各界，包括曾希望與中國建立具建設性關係的界別，促與美國建立更密切夥伴關係的呼聲日增。新德里智庫觀察者研。。。。。。。。。。。。。。。

就美國而言，印度在其「印太戰略」的角色至關重要。總統特朗普與主張民族主義的莫迪也顯得投契，特朗普去年在德州侯。。。。。。。。。。。。。。

美國國務卿蓬佩奧曾多次與印度外長蘇傑生（左）討論中印局勢。

態度謹慎防遭口實

但特朗普在貿易議題上也未有放過印度，去年把她踢出普遍化優惠關稅措施機制，使其每年向美國出口數十億美元貨物失貿易特權；另也收緊工作和留學簽證，波及不少印度留學生和僑民，為兩國關係佈下挑戰。美國保守派智庫哈德遜研究所研究員潘德又指，特朗普未必願意為。。。。。。。。。。。。。。

印度暫時也顯得甚為謹慎。美國保守派智庫「美國傳統基金會」史密斯指，美國是有為印度提供邊境情報，但印度叮囑過美。。。。。。。。。。。。。。

不過無論如何，學者仍認為今次中印衝突確會對亞洲地緣政治角力影響深遠。。。。。。。。。。。。。。

彭博社/法新社/美國《外交政策》

全球杯葛支那就最好
不過北韓同啲垃圾國家唔會架啦 睇佢地攬炒